\section{Woche 1 - Logik}

\subsection{Zusammenfassung}	
\subsubsection{Seite 5 - Aussagen in logischen Sinn}
Definition: Eine Aussage ist ein vollständiger Satz, der objektiv entweder wahr oder falsch ist.
Objektiv: Wissenschaftlich und weithin akzeptierte Fakten und Methoden.

\subsubsection{Seite 11 - Negation}
Definition: Für ein ebliebige Aussage A ist $\neg$A (nicht A; Negation von A; Verneinung von A)
wahr, wenn die Aussage A falsch ist
falsch, wenn die Aussage A wahr ist
%Tabelle

\subsubsection{Seite 16 - Konjunktion}
Definition: Für zwei beliebige Aussagen A und B ist A$\wedge$B (A und B; Konjunktion von A und B)\newline
wahr, wenn die Aussagen A und B beide wahr sind\newline
falsch, wenn mindestens eine der Aussagen falsch ist
%Tabelle

\subsubsection{Seite 19 - Konkunktion - Wiederspruch}
Definition: Eine zusammengesetzte Aussage, die unabhängig von der Wahrheitswerte der Einzelaussagen immer falsch ist, wird Wiederspruch genannt.\newline
A$\wedge$($\neg$A) (A und nicht A)

\subsubsection{Seite 22 - Disjunktion}
Definition: Für zwei beliebige Aussagen A und B ist A $\vee$B (A oder B; Disjunktion von A und B)\newline
wahr, wenn mindestens eine der Aussagen wahr ist\newline
falsch, wenn beide Einzelaussagen falsch sind

\subsubsection{Seite 24 - Disjunktion - Tautologie}
Definition: Eine zusammengesetze Aussage, die unabhängig von Wahrheitswerte der Einzelaussagen immer wahr ist heißt Tautologie oder Gesetz.\newline
A$\vee$($\neg$A) (A oder nicht A)

\subsubsection{Seite 30 - Implikation}
Definition: Für zwei beliebige Aussagen A und B ist A$\Rightarrow$B (wenn A, dann B; Implikation von A und B)\newline
wahr, wenn A wahr und B wahr ist\newline
wahr, wenn A falsch (und B wahr oder falsch ist)\newline
falsch, wenn A wahr und B falsch ist
\newline
A ist die Prämisse, Vorraussetzung oder Hypothese und B ist die Konklusion oder Folgerung\newline
\newline
Wissenschaftliches Schließen:\newline
Ist eine Implikation von A$\Rightarrow$B so dürfen wir allein aus der Beobachtung von A die Wahrheit von B schließen.\newline
\newline
Gesetz der Hypothetischen Syllogismus:\newline
[(A$\Rightarrow$B)$\wedge$(B$\Rightarrow$A)] $\Rightarrow$ [A$\Rightarrow$C]

\subsubsection{Seite 51 - Äquivalenz}
Definition: Für zwei beliebige Aussagen A und B ist A$\Leftrightarrow$B (A genau dann, wenn B; Äquivalenz von A und B)\newline
wahr, wenn die Konjunktion A$\Rightarrow$B$\wedge$B$\Rightarrow$A wahr ist\newline
falsch, wenn die Konjunktion A$\Rightarrow$B$\wedge$B$\Rightarrow$A falsch ist

\subsubsection{Seite 54 - Junktoren}
\begin{itemize}
    \item[$\neg$] alternative schreibweise \char`\~
    \item[$\wedge$] alternative schreibweise \&
    \item[$\vee$] alternative schreibweise |
    \item[$\Rightarrow$] alternative schreibweise $\rightarrow$
    \item[$\Leftrightarrow$] alternative schreibweise $\leftrightarrow$
\end{itemize}

\subsubsection{Seite 55 - Elementare logische Gesetze}
\paragraph{Gesetz der doppelten Negation}
A $\Leftrightarrow$ $\neg\neg$A

\paragraph{Hypothetischer Syllogismus}
[(A$\Rightarrow$B)$\wedge$(B$\Rightarrow$A)] $\Rightarrow$ [A$\Rightarrow$C]

\paragraph{Kontraposition}
[A$\Rightarrow$ B] $\Leftrightarrow$ [($\neg$B)$\Rightarrow$ ($\neg$A)]

\paragraph{Idempotenzgesetze}
[A $\wedge$ A] $\Leftrightarrow$ A\newline
[A $\vee$ A] $\Leftrightarrow$ A

\paragraph{Kommutativgesetze}
[A $\wedge$ B] $\Leftrightarrow$ [B $\wedge$ A]\newline
[A $\vee$ B] $\Leftrightarrow$ [B $\vee$ A]\newline
[A $\Leftrightarrow$ B] $\Leftrightarrow$ [B $\Leftrightarrow$ A]

\paragraph{Assoziativgesetze}
[(A $\wedge$ B) $\wedge$ C] $\Leftrightarrow$ [A $\wedge$ (B $\wedge$ C)]\newline
[(A $\vee$ B) $\vee$ C] $\Leftrightarrow$ [A $\vee$ (B $\vee$ C)]

\paragraph{Distributivgesetze}
[A $\wedge$ (B $\vee$ C)] $\Leftrightarrow$ [(A $\wedge$ B) $\vee$ (A $\wedge$ C)]\newline
[A $\vee$ (B $\wedge$ C)] $\Leftrightarrow$ [(A $\vee$ B) $\wedge$ (A $\vee$ C)]\newline
[A $\Rightarrow$ (B $\wedge$ C)] $\Leftrightarrow$ [(A $\Rightarrow$ B) $\wedge$ (A $\Rightarrow$ C)]\newline
[A $\Rightarrow$ (B $\vee$ C)] $\Leftrightarrow$ [(A $\Rightarrow$ B) $\vee$ (A $\Rightarrow$ C)]

\paragraph{De Morgansche Gesetze}
[$\neg$(A $\wedge$ B)] $\Leftrightarrow$ [($\neg$A) $\vee$ ($\neg$B)]\newline
[$\neg$(A $\vee$ B)] $\Leftrightarrow$ [($\neg$A) $\wedge$ ($\neg$B)]

\paragraph{Kontraposition („Umkehrschluss“)}
[A $\Rightarrow$ B] $\Leftrightarrow$ [($\neg$B) $\Rightarrow$ ($\neg$A)]

\subsubsection{Seite 63 - Kurzzusammenfassung}
\begin{itemize}
    \item Aussagen sind objektiv wahre oder falsche vollständige Sätze.
    \item Eine Aussage kann verneint werden.
    \item Zwei aussagen können zu einer Konjunktion, Disjunktion, Implikation oder Äquivalenz verknüpft werden.
    \item Stets wahre zusammengesetzte Aussage heißen Tautologie oder Gesetz.
    \item Die Bestimmung des Wahrheitswertes einer zusammengesetzten Aussagen kann mit Hilfe einer Wahrheitstabelle bestimmt werden.
    \item Es gibt eine große Anzahl logischer Gesetze, als Fundament der Wissenschaft.
\end{itemize}

\subsubsection{Seite 64 - Konstanten}
Definition: Wir nennen jedes geformte (benennbare) Objekt eine Konstante.
Hinweis: Konstanten erscheinen notwendigerweise in Aussagen.

\subsubsection{Seite 66 - Universen}
Definition: Wir nennen jede aktuell betrachtete Gruppierung von konstanten ein Universum (Symbolisch U).

\subsubsection{Seite 67 - Variablen}
Definition: Wir nennen jedes Symbol (z.B. x) in einem mathematischen Ausdruck A(x) welches durch eine Konstante ersetzt werden kann, eine Variable.
Hinweis: Ausdrücke mit Variablen sind KEINE Aussagen, denn der Wahrheitswert hängt stark von der konstanten ab, die für die Variablen eingesetzt werden.

\subsubsection{Seite 72 - Aussageform/Prädikat/Eigenschaft}
Definition: Entstehen durch Einsetzen einer Konstanten für die Variable x in einem Ausdruck A(x) eine (wahre oder falsche) Aussage, so nennen wir A(x) eine Aussageform (alternativ auch ein Prädikat oder Eigenschaft).

\subsubsection{Seite 73 - All-Aussagen}
Definition: Besagt eine Aussage, dass alle ($\forall$) Konstanten eines betrachteten Universum eine Eigenschaft A(x) besitzen, so sprechen wir von einer All-Aussage\newline
$\forall$x A(x) (Für alle x gilt A(x))\newline
\newline
Geometrisches Beispiel:\newline
Jeder Punkt eines Kreises hat denselben Abstand zum Mittelpunkt.

\subsubsection{Seite 76 - Existenz-Aussagen}
Definition: Besagt eine Aussage, dass konstanten in einem betrachteten Universum mit der Eigenschaft A(x) exestieren ($\exists$), so sprechen wir von einer Existenz-Aussage.\newline
$\exists$x A(x) (FÜr manches gilt A(x); Es gilt x für das A(x) gilt) \newline
\newline
Geometrisches Beispiel:\newline
Es gibt einen Punkt der zu jedem Punkt des Kreises denselben abstand hat.

\subsubsection{Seite 79 - Eindeutige Existenz}
Definition: Besagt eine Aussage, dass genau eine Konstante in einem Betrachteten Universum mit der Eigenschaft A(x) existiert ($\exists!$), so ist dies eine Existenz-Aussage in anderer Form.\newline
$\exists!$x A(x) (Für genau ein x gilt A(x); Es gibt genau ein x für das A(x) gilt)

\subsubsection{Seite 80 - Quantoren}
\begin{itemize}
    \item $\forall$
    \item $\exists$
    \item $\exists!$
\end{itemize}

\subsubsection{Seite 82 - Negation von All-Aussagen}
\begin{itemize}
    \item U das Universum aller Katzen(x) und
    \item A(x) die Eigenschaft ``x ist langhaarig''
\end{itemize}
$\forall$x A(x) ist also falsch, $\forall$x $\neg$A(x)

\subsubsection{Seite 85 - Negation von Existenz-Aussagen}
\begin{itemize}
    \item U das Universum aller natürlichen Zahlen (n) und
    \item A(n) die Eigenschaft ``nicht negativ''
\end{itemize}
$\exists$n A(n) ist falsch, also $\exists$n $\neg$A(n)

\subsubsection{Seite 88 - Verallgemeinerte De Morgansche Gesetze}
[$\neg$$\forall$x A(x)] $\Leftrightarrow$ [$\exists$x $\neg$A(x)]\newline
[$\neg$$\exists$x A(x)] $\Leftrightarrow$ [$\forall$x $\neg$A(x)]

\subsubsection{Seite 102 - Korzzusammenfassung}
\begin{itemize}
    \item Aussagen entstehen oft durch Ersetzen von Variablen durch Konstanten in Aussageformen.
    \item Eine All-Aussage besagt, dass alle Konstanten eines Universums eine bestimmte Eigenschaft besitzen.
    \item Eine Existenz-Aussage besagt, dass es Konstanten im Universum mit einer bestimmten Eigenschaft gibt.
    \item Eindeutige Existenz meint, dass es genau eine Konstante im Universum gibt, die eine bestimmte Eigenschaft besitzt.
\end{itemize}

\subsubsection{104 - Verknüpfen von Quantoren}
\begin{itemize}
    \item Für alle natürlichen Zahlen m und n gilt\newline
    m + n = n + m (Kommutativgesetz) \newline
    symbolisch: $\forall m \forall n (m + n = n + m)$
    \item Es gibt genau eine reelle Zahl x so, dass für jede reelle Zahl y\newline
    x + y = y und y + x = y \newline
    symbolisch: $\exists! \forall y (x+y=y \wedge y+x = y)$
\end{itemize}
